\chapter{Implementarea hardware a arhitecturii}
	\label{chap:IMPLEMENTAREA_HARDWARE}
	
	Schema electrică a arhitecturii propuse este prezentată în figura \ref{fig:ELECTRIC_SCHEMATIC} aceasta fiind organizată pe submodule a căror funționare este discutată în amănunt în următoarele secțiuni. Această schemă descrie din punct de vedere electric versiunea 1.2 a PCB-ului, cea intergată la momentul actual în sistemul SMSGate, cu câteva mici diferențe legate de valorile unor componente. Aceste diferențe sunt enumerate și detaliate în secțiunea \ref{sect:VERSIUNEA_1.2}.
	
	\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\linewidth]{./../Capitolul2/img/schema_electrica.png}
	\caption{Schema electrică a a arhitecturii propuse - v1.2}
	\label{fig:ELECTRIC_SCHEMATIC}
	\end{figure}
	\section{Stabilizatorul de tensiune de 5V}
		\label{sec:STAB_5V}
		
		Tensiunea nominală de alimentare a microcalculatorului Raspberry Pi 3 este de 5V în timp ce principala tensiune din cadrul sistemului SMSGate este fie cea de 12V atunci când acesta este conectat la rețeaua electrică, fie cea de 8,4V atunci când acesta operează cu energia înmagazinată în acumulator. Din aceste considerente un stabilizator de tensiune care să furnizeze această tensiune de 5V a fost necesar. 
		
		Dată fiind gama mare de stabilizatoare de tensiune existente pe piața circuitelor electronice, mai multe aspecte au fost luate în calcul la alegerea acestui stabiliator. În continuare se vor discuta câteva aspecte privind stabilizatoarele de tensiune precum și o scurtă comparație între acestea. Clasificarea acestor stabilizatoare se face în funcție de mai multe criterii: \cite{BOOK:2}
		
		\begin{itemize}
			\item După durata de acțiune a elementului de reglaj(ER):
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item stabilizatoare liniare;
				\item stabilizatoare în comutație.
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		
		Elementul de reglaj este un bloc din structura stabilziatorului care menține constantă tensiunea de ieșire la variațiile sarcinii și ale tensiunii de intrare.
		
		\begin{itemize}
			\item După posibilitatea de ajustare a tensiunii de ieșire:
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item stabilizatoare de tensiune fixă;
				\item stabilizatoare de tensiune reglabilă.
			\end{itemize}
		
			\item După polaritatea tensiunii de ieșire:
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item stabilizatoare de tensiune pozitivă $V_o > 0$;
				\item stabilizatoare de tensiune negativă $V_o < 0$.
			\end{itemize}
			
			\item După nivelul puterii de ieșire:
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item stabilizatoare de mică putere $P_\textrm{O,max} < 1W$;
				\item stabilizatoare de medie putere $P_\textrm{O,max} < 15W$;
				\item stabilizatoare de mare putere $P_\textrm{O,max} > 15W$.
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	
		Prima formă de clasificare a stabilizatoarelor de tensiune este prima care determină alegerea unui astfel de dispozitiv. Astfel, dacă în cazul stabilizatoarelor liniare elementul de reglaj acționează continuu pentru a asigura o tesiune constantă la ieșire, la cele în comutație acest control al tensiunii de la ieșire se realiză numai un anumit interval de timp dintr-o perioadă dată. În cazul celei de-a doua categorii prezentate, puterea disipată scade, crește randamentul stabilizatorului și, simultan se diminuează timpul în care dispozitivele din componența stabilizatorului sunt solicitate termic.\cite{BOOK:2}
		
		\noindent Avantajele stabilizatoarelor liniare sunt următoarele:\cite{BOOK:2}
		\begin{itemize}[noitemsep]
			\item zgomotul la ieșire mic, lucru important pentru aplicații de radiofrecvență în comunicații;
			\item viteza de răspuns ridicată la modificarea sarcinii la ieșire sau la variațiile tensiunii la intrare;
			\item prețul redus pentru puteri la ieșire mai mici de 10W.
		\end{itemize}
	
		\noindent Odată cu aceste avantaje vine și o serie de limitări. Printre acestea se numără:\cite{BOOK:2}
		\begin{itemize}[noitemsep]
			\item randament redus cu valori în gama 30..60\%;
			\item limitarea curentului maxim la ieșire care circulă și prin elementul de reglaj serie;
			\item puterea disipată mare pe tranzistoarele folosite ca element de reglaj serie/paralel care necsită montarea pe un radiator;
			\item sunt stabilizatoare de tensiune coborâtă; tensiunea la ieșire este întotdeauna mai mică (cu minimum 2...3V) decât tensiunea de intrare; 
		\end{itemize}
	
		\noindent La stabilizatoarele în comutație pot fi depășite toate limitările stabilizatoarelor liniare. Avantajele majore ale acestor surse sunt:\cite{BOOK:2}
		\begin{itemize}[noitemsep]
			\item randamentul este semnificativ mai mare cu valori în domeniul 70...95\%;
			\item curentul de ieșire poate ajunge la sute de A, iar puterea în sarcină poate fi de ordinul kilowaților;
			\item puterea disipată pe tranzistoarele comutatoare este mult mai mică decât puterea pierdută pe elementul de reglaj la stabilizatoarele liniare;
			\item pot fi proiectate și realizate surse în comutație cu tensiunea de ieșire mai mică decât tensiunea de intrare (buck) sau mai mare (boost);
		\end{itemize}

		\noindent Dezavantajele surselor în comutație sunt legate de:\cite{BOOK:2}	
		\begin{itemize}[noitemsep]
			\item proiectarea mai dificilă și un proces mai complicat de fabricație;
			\item zgomot mare la intrare și ieșire și un nivel semnificativ de radiații electromagnetice răspândite în mediu;
			\item timpul de răspuns al stabilizatorului în comutație este, datorită funcționării în impulsuri, mai mare decât al circuitelor liniare;
		\end{itemize}		
		
		Date fiind caracteristicile stabilizatoarelor în comutație și cea mai importantă dintre toate pentru această aplicație, eficiența extrem de mare, s-a ales un astfel de tip de stabilizator pentru sistemul SMSGate. Alegerea făcută a fost AMSR2-78-NZ produs de aimtec. Așa cum se poate observa și din figura \ref{fig:PARAMETRII_STAB_TENS_AIMTEC} extrasă din foaia de catalog a acestui dispozitiv, eficiența acestuia este de 92\%, iar zgomotul și riplul sunt scăzute. 
		
		Tensiunea maximă de alimentare a dispozitivului AMSR2-78-NZ este de 18V în timp ce tensiunea minimă este de 7V \cite{WEBSITE:6}. În timp ce limita superioară nu este niciodată atinsă, cea inferioară poate fi atinsă în cazul cel mai defavorabil când acumulatorul este aproape în totalitate descărcat și tensiunea la bornele acestuia se apropie de 7V (din această tensiune la borne se mai scade și căderea de tensiune pe una din cele două diode din poarta "SAU" de diode \ref{sec:POARTA_SAU_DIODE}).
		
		Curentul maxim de ieșire pentru acest stabilizator este de 2A, maximul de curent pe care microcalculatorul Raspberry Pi 3, singurul consumator pe linia de alimentare de 5V l-ar putea consuma. Stabilizatorul a fost ales pentru a face fată celul mai defavorabil caz posibil chiar la începutul proiectării sitemului SMSGate. Chiar dacă ulterior concluziile din secțiunea \ref{sect:MODULUL_DE_ALIMENTARE} au fost trase pe baze experimentale și cu fundamente teoretice care să le susțină, stabilizatorul de tensiune deja achiziționat a rămas același.
		
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=0.97\linewidth]{./../Capitolul2/img/switching_vreg_features.png}
			\caption{Parametrii stabilizatorului de tensiune AMSR2-78-NZ \cite{WEBSITE:6}}
			\label{fig:PARAMETRII_STAB_TENS_AIMTEC}
		\end{figure} 
		
		Nu în ultimul rând se mai menționează și că stabilizatorul de tensiune de 5V vizibil și în figura \ref{fig:STAB_TENSIUNE_5V} este însoțit la intrare de un condensator de 10$\mu$F, iar la ieșire de unul de 22$\mu$F. Aceste valori au fost alese conform foii de catalog a dispozitivului AMSR2-78-NZ \cite{WEBSITE:6} cele două componente având rol de filtrare a curentului de ieșire și reducere a riplului. Cele două condensatoare aparțin tehnologiei multistrat de ceramică.
		
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=0.39\linewidth]{./../Capitolul2/img/stab_tensiune_5V.png}
			\caption{Stabilizatorul de tensiune de 5V }
			\label{fig:STAB_TENSIUNE_5V}
		\end{figure} 
	
	\section{Stabilizatorul de tensiune de 4V}
		\label{sec:STAB_4V}
		O tensiune de 4V in circuit este necesară pentru satisfacerea cerințelor modulului d-uGSM de alimentare. Deoarece un stabilizator de tensiune în comutație care ar fi avut o eficiență mare și toate celelate caracteristici enumerate în paragraful anterior nu a fost găsit pe piață cu tensiunea de ieșire de 4V s-a optat pentru următoarea soluție: cascadarea unui stabilizator de tensiune în comutație precum cel din sursa de tensiune de 5V cu unul liniar, cel din urmă asigurând tensiunea de ieșire de 4V. Astfel, o mare parte din diferența de tensiune dintre potențialul de 12V de la intrare și cel de 5V de la ieșire cad pe stabilizatorul cu o eficiență mare, iar restul de diferență de 1V (între 5V și 4V) cad pe cel liniar care are o eficiență mai scăzută.
		
		Stabilizatorul de tesnsiune liniar, MIC29302 de la Micrel \cite{WEBSITE:9}, este unul cu tensiunea de ieșire variabilă. Deși această funcționalitate de tensiune de ieșire variabilă nu era necesară, dispozitivul a fost achiziționat deoarece alături de un preț redus avea și câteva calități necesare aplicației curente care sunt discutate în continuare.
		
		În primul rând, necesită o cădere de tensiune mică de doar 1V, exact diferența din cerințele aplicației curente, pentru o  bună funționare în parametrii optimi. Conform ecuației \ref{equ:VOUT_VIN_LDO} din foaia de catalog a acestui dispozitiv \cite{WEBSITE:9} avem:
		
		\begin{equation} \label{equ:VOUT_VIN_LDO}
			V_\textrm{IN} = V_\textrm{OUT} + 1V
		\end{equation}
		
		În al doilea rând, curentul de ieșire maxim pentru acest stabilizator de tensiune liniar este de 3A.\cite{WEBSITE:9}. La fel ca și în paragraful anterior, considerentele despre curentul consumat în mod obișnuit de către modulul d-uGSM sunt valabile (valoarea acestui curent de doar 1A). Cu toate acestea, la achiziționarea componentelor s-au ales acestea pentru a îndeplini cele mai defavorabile situații care pot apărea în aplicația curentă.
		
		În al treilea rând, având o rezistență termică a capsulei (tip TO-263) $\theta_\textmd{JC}$ de doar $2°C/W$, acest dispozitiv are niște capacități de evacuare a căldurii foarte bune. Astfel, dacă se cunosc $V_\textmd{IN} = 5V$ și $V_\textmd{OUT} = 4V$ și curentul de ieșire de $2A$ (cazul cel mai defavorabil posibil) se poate calcula puterea disipată pe stabilizatorul de tensiune de 4V conform următoarei formule: \cite{WEBSITE:9}
		
		\begin{equation}
		P_D = (5V - 4V) \cdot 2A - (5A) \cdot (0,02A) = 1,9W 
		\end{equation}
		
		În continuare se calculează temperatura joncțiunii pentru respectiva putere disipată:
		
		\begin{equation}
		P_J = (\theta_\textmd{JA} \cdot P_D) + T_A = (2°C/W \cdot 1,9W) + 75°C =  78,8°C
		\end{equation}
		
		S-a obținut o temperatură a joncțiunii mult sub pragul maxim pe care circuitul integrat îl poate suporta, 125°C, ceea ce asigură funcționarea acestuia în condiții de siguranță într-o temperatură ambiantă de 75°C.
		
		Tensiunea de ieșire variabilă a acestuia poate fi reglată în gama de valori 1,25...25V prin două rezistoare (R1 și R3). Această tensiune de ieșire a fost aleasă așa cum s-a discutat deja la valoare de 4V. Stabilirea acesteia prin cele două rezistoare se realizează după următoarea formulă: \cite{WEBSITE:9}
		
		\begin{align*}
		&R1 = R3 \cdot (\frac{V_\textmd{OUT}}{1,240} - 1)\\
		\text{dacă se alege arbitrar R3 = 1k$\Omega$:}& \hspace{8.0cm}\\
		&R1 = 1k\Omega \cdot (\frac{4}{1,240} - 1) = 2,225k\Omega 
		\end{align*}
		
			
		
		Schema electrică a acestui bloc funcțional este cea din figura \ref{fig:STAB_TENSIUNE_4V}. Foaia de catalog a acestui circuit \cite{WEBSITE:9} recomandă ca la ieșirea stabilizatorului un condensator de 10$\mu$F să fie adăugat pentru decuplare, recomandare de care s-a ținut cont dat fiind și rolul important al acestor condensatoare discutat în paragraful anterior. 
		
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=0.95\linewidth]{./../Capitolul2/img/stab_tensiune_4V.png}
			\caption{Stabilizatorul de tensiune de 4V }
			\label{fig:STAB_TENSIUNE_4V}
		\end{figure} 
	
	
	\section{Poarta "SAU" cu diode}

		Diodele cu barieră Schottky utilizează proprietățile interfeței dintre un metal și un semiconductor. În dioda cu barieră Schottky conducția curentului este asigurată de purtătorii majoritari de sarcină, în cazul în care semiconductorul este de tip \textit{n} de către electronii. Dat fiind faptul că nu există sarcini de purtători minoritari în regiunile neutre capacitatea de difuzie este nulă. Proprietățile diodei Schottky utilizată la frecvențe înalte vor fi determinate doar de capacitatea de barieră, motiv pentru care aceast tip de diodă poate funcționa până la frecevențe foarte înalte, de zeci de gigaherți. O a doua proprietate a acestui tip de diodă este totuși esențială aplicației curente, și anume faptul că această diodă are o cădere de tensiune la polarizare directă de doar 0,3...0,5V față de o diodă tip \textit{pn} care are o cădere de tensiune de 0,6...0,8V la polarizare directă. \cite{BOOK:4} 

		Acest bloc funcțional din figura \ref{fig:POARTA_SAU_CU_DIODE} are rolul de a direcționa fluxul de curent de la sursa de tensiune externă la acumulator într-un mod aproape instantaneu atunci când alimentarea cu energie electrică încetează. 
		
		Dată fiind aplicația acestor diode care opresc o parte din tensiunea de intrare, respectiv din tensiunea de la bornele acumulatorului la polarizarea directă a uneia sau a celeilalte, avantajul important al diodei Schottky de tesiunie redusă la polarizare directă prezentat la începutul acestei secțiuni este evident. Principiul de funcționare al acestei porți "SAU" cu diode este următorul: dacă sistemul SMSGate este conectat la sursa de tensiune de 12V, dioda D1 este polarizată direct, iar potențialul în punctul \textit{COMMKAT} de pe schema electrică este de aproximativ $V_\textmd{COMMKAT} = V_\textmd{CC} - V_F = 12 - 0,43 = 11,57V$, potențial mult mai mare decât 8,4V, tensiunea maximă care poate apărea la bornele acumulatorului, ceea ce duce la blocarea diodei D2.
		 
		\label{sec:POARTA_SAU_DIODE}
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=0.39\linewidth]{./../Capitolul2/img/poarta_sau_cu_diode.png}
			\caption{Poarta "SAU" cu diode }
			\label{fig:POARTA_SAU_CU_DIODE}
		\end{figure} 
		
		Diodele alese, PMEG4020ER de la NXP, sunt capabile să aibă un curent maxim la polarizare directă de 2A la o cădere te tensiune de doar 430mV conform foii de catalog a acestor dispozitive. \cite{WEBSITE:11} Acești parametri compatibili cu cerințele de proiectare le fac potrivite pentru aplicația curentă. 
	
	\section{Circuitul de încărcare al acumulatorului}
		\label{sec:CIRC_INCARCARE_ACUMULATOR}
		
		\subsection{Aspecte generale}
		\label{subsect:CIRC_INCARCARE_ACC_ASPECTE_GENERALE}
			Circuitul de încărcare al acumulatorului are ca scop încărcarea acumulatorului într-un mod sigur și care să îi asigure o durată de viață cât mai mare. Circuitul întrerupe încărcarea acumulatorului când tensiunea acestuia a atins limita maximă superioară sau în cazul în care temeperatura acestuia a ieșit din limitele admise. În cel de-al doilea caz, de îndată ce temepratura ajunge înapoi în limitele permise, procesul de încărcare se reia. 
			
			Acest circuit asigură încărcarea unui acumulator de tensiune nominală de 8,4V de tip 2S (2 elemente Li-Po conectate în serie). Curentul nominal de încărcare $I_\textmd{O(REG)}$ pentru acumulatorul din sistemul SMSGate este de 0,2A. Întregul bloc funcțional este structurat în jurul circuitului integrat BQ2057WSN \cite{WEBSITE:7}, iar schema electrică a întregului bloc este prezentată în figura \ref{fig:CIRC_DE_INCARCARE_ACUMULATOR}. Circuitul de încarcare realizeză acest proces într-o manieră complexă compusă din trei etape discutate pe larg în secțiunea următoare.
			
			\begin{figure}[ht]
				\centering
				\includegraphics[width=0.81\linewidth]{./../Capitolul2/img/circ_de_incarcare_al_acumulatorului.png}
				\caption{Circuitul de încărcare al acumulatorului }
				\label{fig:CIRC_DE_INCARCARE_ACUMULATOR}
			\end{figure} 
				
		\subsection{Curentul și profilul de încărcare al acumulatorului}
		\label{subsect:CIRC_INCARCARE_ACC_PROFIL_INCARCARE}
			
			Circuitul integrat BQ2057WSN încarcă acumulatorul în trei etape: recondiționare (engl: \textit{preconditioning phase}), curent constat (engl: \textit{current regulation phase}) și tensiunea constantă (engl: \textit{voltage regulation and charge termination phase}), etape vizibile și în figura \ref{fig:PROFIL_INCARCARE_ACUMULATOR}. Dacă tensiunea este sub pragul de tensiune inferior $V_\textmd{(min)}$ circuitul preîncarcă cu un curent redus pentru a recondiționa acumulatorul. Acest curent de preîncărcare este aproximativ egal cu 10\% din curentul nominal de încărcare. După procesul de recondiționare circuitlul aplică acumulatorului un curent constant. Curentul nominal de încărcare este setat printr-un rezistor. Etapa de curent constat continuă până acumulatorul atinge tensiunea de prag pentru ultima etapă a procesului. Această ultimă etapă de tensiune constantă începe ulterior și se oprește când curentul ajunge la pragul de finalizare a procesului, $I_\textmd{(TERM)}$. \cite{WEBSITE:7}
			
			\begin{figure}[ht]
				\centering
				\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./../Capitolul2/img/charging_profile_BQ2057WSN.png}
				\caption{Profilul de încărcare al acumulatorului \cite{WEBSITE:7}}
				\label{fig:PROFIL_INCARCARE_ACUMULATOR}
			\end{figure}
			
			\bigbreak
			\textit{Etapa de recondiționare}
			
			Când tensiune exterioară de 12V se aplică, BQ2057 pornește un ciclu de încărcare în ipoteza în care un acumulator este conectat, ipoteză mereu adevărată în cazul sistemului SMSGate. Procesul de încărcare este bazat pe temepratura și tensiunea acumulatorului. Circuitul integrat BQ2057 suspendă încărcarea daca temepratura acumulatorului este în afara intervalului determinat de limitele $V_\textmd{TS1}$ și $V_\textmd{TS2}$ și o reia de îndată ce aceasta revine în interiorul acestor limite. 
			
			Circuitul integrat BQ2057 verifică de asemenea și tensiunea la bornele acumulatorului. Dacă această tensiune este sub pragul de preîncărcare $V_\textmd{min}$, circuitulul folosește preîncărcare pentru recondiționarea acumulatorului. Curentul de încărcare, $I_\textmd{PRECHG}$ este setat la aproximativ 10\% din curentul nominal de încărcare. Curentul din această etapă de recondiționare miniminează de asemenea disiparea de căldură în elementul regulator serie în faza incipientă a încărcării.\cite{WEBSITE:7} 
			
			\bigbreak
			\textit{Etapa de curent constant}

			Circuitul integrat BQ2057 limitează curentul atunci când tensiunea la bornele acumulatorului (măsurată prin pinul BAT)  este sub pragul $V_\textmd{O(REG)}$. BQ2057 monitorizează curentul de încărcare prin intrarea SNS (engl: \textit{sense}) prin căderea de tensiune pe rezistorul serie $R_4$ \footnote{În foaia de catalog a circuitlului integrat BQ2057WSN acest rezstor este denumit $R_\textmd{SNS}$, însă în lucrarea de față s-a utlizat denumirea acestuia din schema electrică a sistemului, cea de $R_4$.}, rezistorul fiind conectat între tensiunea de alimentare VCC și SNS. Circuitlul integrat BQ2057 menține o diferență de potențial $V_\textmd{(SNS)}$ constată între acești doi pini și deci peste rezistorul serie $R_\textmd{4}$. Următoarea formulă furnieză valoarea rezistorului serie în funcție de curentul nominal de încarcare $I_\textmd{O(REG}$ dorit: \cite{WEBSITE:7} 
			
			\begin{equation}
				R_\textmd{4} = \frac{V_\textmd{(SNS)}}{I_\textmd{O(REG)}}
			\end{equation}			
			
			\bigbreak
			\textit{Etapa de tensiune constantă și finalizare a procesului}
			
			Bucla de reacție a tensiunii de la bornele acumulatorului se închide prin pinul BAT al circuitului integrat BQ2057. Aceasta intrare a circuitlului este legată chiar la borna acumulatorului. \footnote{În aplicația sistemului SMSGate există un element de circuit intermediar înseriat până la borna acumulatorului, rezistorul esențial circuitlului de măsurare al consumului de curent discutat pe larg în secțiunea următoare, rezistor pe care căderea de tensiune este mică și deci neglijabilă în raport cu tensiunea acumulatorului Li-Po.} Circuitul integrat măsoară tensiunea acumulatorului între pinii BATT și VSS (în această aplicație conectat la GND).
			
			În această etapă finală BQ2057 monitorizează curentul de încărcare. Circuitul declară o condiție logică de terminare a procesului de încărcare atunci când curentul coboară sub pragul de terminare a încărcării, $I_\textmd{TERM}$. Când această condiție de finalizare este emisă, potențialul la pinul STAT al circuitului devine 0, ceea ce oprește luminarea LED-ului conectat la linia STAT\_LED pe schema electrică a blocului din figura  \ref{fig:CIRC_DE_INCARCARE_ACUMULATOR}. Un nou ciclu de încărcare începe cănd tensiunea acumulatorului cade sub pragul de $V_\textmd{(RCH)}$, moment în care potențialul la pinul STAT devine din nou egal cu VCC, ceea ce duce la aprinderea LED-ului. \cite{WEBSITE:7} 
			
			\bigbreak
			Parametrii electrici enunțati mai sus au valorile listate în tabela \ref{tab:BQ2057_PARAMETERS} conform foii de catalog a circuitlului integrat BQ2057WSN \cite{WEBSITE:7}.
			
			\begin{table}[h!]
				\centering
				\begin{tabular} {| M{0.8cm} | M{2cm} | M{4cm} | M{1.4cm} | M{1.4cm} | M{1.4cm} | M{1.5cm} |}
					\hline
					\rowcolor{LightCyan}
					\textbf{Nr. Crt} & \textbf{Parametru} & \textbf{Condiții de test} & \textbf{MIN} & \textbf{TYP} &  \textbf{MAX} & \textbf{Unitate} \\  
					\hline
					1 & {$V_\textmd{O(REG)}$} & BQ2057WSN & 8,317 & 8,4 & 8,484 & V\\
					\hline
					2 & {$V_\textmd{(SNS)}$} & BQ2057WSN & 113,6 & 125 & 137,5 & mV\\
					\hline
					3 & {$I_\textmd{(TERM)}$} & Tensiunea de la pinul SNS, relativ la {$V_\textmd{CC}$} & -24 & -14 & -4 & mV\\
					\hline
					4 & {$V_\textmd{(TS1)}$} & Tensiunea de la pinul TS & 29,1 & 30 & 30,9 & \%{$V_\textmd{CC}$}\\
					\hline
					5 & {$V_\textmd{(TS2)}$} & Tensiunea de la pinul TS & 58,3 & 60 & 61,8 & \%{$V_\textmd{CC}$}\\
					\hline
					6 & {$V_\textmd{(min)}$} & BQ2057WSN & 6,18 & 6,3 & 6,43 & V\\
					\hline
					7 & {$V_\textmd{(RCH)}$} & BQ2057WSN & {$V_\textmd{O(REG)} - 196mV$} & {$V_\textmd{O(REG)} - 200mV$} & {$V_\textmd{O(REG)} - 204mV$} & V\\
					\hline
					8 & {$I_\textmd{(PRECHG)}$} & Tensiunea de la pinul SNS, relativ la {$V_\textmd{CC}$} &  3 & 13 & 22 & mV\\
					\hline
					9 & {$v_\textmd{OL(CC)}$} & {$I_\textmd{O(CC)} = 5mA$} & - & 1,5 & - & V\\
					\hline
					
				\end{tabular}
				\caption{Valorile parametrilor electrici pentru circuitlul integrat BQ2057WSN \cite{WEBSITE:7}}
				\label{tab:BQ2057_PARAMETERS}
			\end{table}
			 
		
		\subsection{Protecția la supratemepratură}
		\label{subsect:CIRC_INCARCARE_ACC_PROTECTIE_SUPRATEMPERATURA}
			Circuitul BZ2057WSN monitorizează coontinuu temepratura acumulatorului în timpul procesului de încărcare prin măsurarea tensiunii între pinii TS și VSS (conectat la GND în aplicația curentă). Un termistor NTC sau PTC poate fi folosit pe post de senzor de temperatura extern pentru circuitul de încărcare BQ2057WSN într-o confugurație tipică de divizor de tensiune. Elementele de circuit din schema prezentată în figura \ref{fig:CIRC_DE_INCARCARE_ACUMULATOR} care alcătuiesc acest divizor rezistiv sunt R6 și R11. Termistorul extern care este in contact direct cu acumulatorului se conectează la conectorul CON2, în paralel cu rezistorul R11. 
			
			Termistoarele (engl: \textit{\textbf{THERM}ally Sensitive Res\textbf{ISTOR}}) sunt elemente de circuit pasive a căror rezistență depinde puternic de temepratură și care prezintă ca urmare o caracteristică tensiune-curent U(I) neliniară. Specific acestei dependențe de temepratură în comparație cu dependența de temepratură a rezistoarelor liniare fixe sau variabile este faptul că la variația temperaturii cu un grad valoarea rezistenței termistoarelor se modifică cu zeci de procente (uzual 3\% ... 6\%, maxim 40\%). Cu alte cuvinte, este posibil ca într-un interval îngust de temepratură termistorul să-și înjumătățească sau să-și dubleze valoare rezistenței. Termistoarele se împart în două categorii și anume: NTC (engl: \textit{\textbf{N}egative \textbf{T}emperature \textbf{C}oefficient}) și PTC (engl: \textit{\textbf{P}ositive \textbf{T}emperature \textbf{C}oefficient}). Dacă cele din prima categorie au o variație a rezistenței negativă (rezistența scade odată cu temperatura), cele din a doua categorie au o variație pozitivă a temperaturii în funție cu temeperatura (rezistența crește odată cu tempertatura). \cite{BOOK:4} În aplicația SMSGate s-a utilizat un termistor NTC, NTCLE100E3 \cite{WEBSITE:13} de la Vishay BCcomponents, cu rezistența de 10k$\Omega$ la temperatura de 25°C.
			
			Circuitul integrat BQ2057WSN verifică dacă potențialul de la pinul TS este în cadrul gamei determinate de cele două potențiale interne de $V_\textmd{(TS1)}$ și $V_\textmd{(TS2)}$ ale căror valori sunt listate în tabela \ref{tab:BQ2057_PARAMETERS} și determină dacă încărcarea acumulatorului poate continua. Întregul circuit care fomează senzorul de temeperatură este imun la fluctuțiile tensiunii de alimentare $V_\textmd{CC}$ deoarece atât potențialele $V_\textmd{(TS1)}$ și $V_\textmd{(TS2)}$ cât și divizorul de tensiune în a cărui confugrație este conectat termistorul sunt referențiale la tensiunea de alimentare ca procent din aceasta.
			
			Foaia de catalog a circuitului BQ2057WSN oferă o formulă de calcul pentru valorile rezistoarelor $R_6$ și $R_\textmd{11}$ \footnote{Rezistoarele $R_6$ și $R_11$ sunt denumite în foaia de catalog a circuitului integrat BQ2057WSN \cite{WEBSITE:7} $R_\textmd{T1}$ și $R_\textmd{T2}$} care intră în componența divizorului rezistiv:
			
			\begin{equation} \label{equ:R6_CALCULUS_FORMULA}
				R_\textmd{6} = \frac{5 \cdot R_\textmd{TH} \cdot R_\textmd{TC}}{3 \cdot (R_\textmd{TC} - R_\textmd{TH})}
			\end{equation}
			 
			\begin{equation} \label{equ:R11_CALCULUS_FORMULA}
				R_\textmd{11} = \frac{5 \cdot R_\textmd{TH} \cdot R_\textmd{TC}}{(2 \cdot R_\textmd{TC}) - (7 \cdot R_\textmd{TH})}
			\end{equation}
			
			În ecuațiile \ref{equ:R6_CALCULUS_FORMULA} și \ref{equ:R11_CALCULUS_FORMULA} $R_\textmd{(TC)}$ este rezistența termistorului la rece, iar $R_\textmd{(TH)}$ este rezistența termistorului la cald. Dacă se consideră o temperatură rece de 10°C și o temperatură caldă de 40°C se obțin din foaia de catalog a termistorului NTCLE100E3 \cite{WEBSITE:13} valorile $R_\textmd{(TC)} = 19,878k\Omega$ și repsectiv $R_\textmd{(TH)} = 5,330k\Omega$. Înlocuind aceste valori în ecuațiile \ref{equ:R6_CALCULUS_FORMULA} și \ref{equ:R11_CALCULUS_FORMULA} se obțin valorile numerice exacte de $12,14k\Omega$ și $217,58k\Omega$ pentru $R_\textmd{6}$ și $R_\textmd{11}$. Cele două valori s-au aproximat la două valoari de serie, la $12,1k\Omega$ pentru $R_\textmd{6}$ și la $220k\Omega$ pentru $R_\textmd{11}$.
		
	
		\subsection{Elementul regulator serie}
		\label{subsect:CIRC_INCARCARE_ACC_TENS_CURENT_ERS}
			Circuitul integrat BQ2057WSN necesită un element regulator serie care să controleze fluxul de curent de la sursa de aliementare la acumulator în timpul procesului de încărcare. Foaia de catalog a acestui circuit integrat oferă detalii privind proiectarea aplicației tipice atăt cu un tranzistor MOS cât și cu un tranzsitor bipolar. În cazul aplicației curente s-a ales tranzistorul MOS SY4463CDY \cite{WEBSITE:10} de la Vishay care îndeplinește cu succes aceste funcționalități și ai cărui parametrii electrici de interes sunt listați în tabela \ref{tab:SY4463CDY_PARAMETERS}. În continuare se vor discuta aspectele care s-au luat în considerare la această alegere.
			
			\begin{table}[h!]
				\centering
				\begin{tabular} {| M{1cm} | M{5.2cm} |  M{2.2cm} | M{1.4cm} | M{1.4cm} | M{1.4cm} |}
					\hline
					\rowcolor{LightCyan}
					\textbf{Nr. Crt} &  \multicolumn{2}{ c |}{\textbf{Parametru}} & \textbf{Simbol} & \textbf{Limită} & \textbf{Unitate} \\  
					
					\hline
					1 & \multicolumn{2}{ c |}{Căderea de tensiune între drenă și sursă} & {$V_\textmd{DS}$} & -20 & \multirow{2}{*}{V}\\
					\cline{1-5}
					2 & \multicolumn{2}{ c |}{Căderea de tensiune între poartă și sursă} & {$V_\textmd{GS}$} & ±20 &\\
					\hline
					\multirow{4}{*}{3} & \multirow{4}{*}{\makecell{Curent continuu de drenă \\ ({$T_J = 150°C$})}} & $T_C = 25°C$ & \multirow{4}{*}{{$I_D$}} & -18,6 & \multirow{4}{*}{A}\\
					\cline{3-3}
					\cline{5-5}
					 & & $T_C = 70°C$ & & -15 & \\
					\cline{3-3}
					\cline{5-5}
					 & & $T_A = 25°C$ & & -13,6 & \\
					\cline{3-3}
					\cline{5-5}
					 & & \cellcolor{Yellow}{$T_A = 70°C$} & & \cellcolor{Yellow}{-10,8} & \\
					\hline
					\multirow{4}{*}{4} & \multirow{4}{*}{Putere maximâ disipată} & $T_C = 25°C$ & \multirow{4}{*}{{$P_D$}} & 5 & \multirow{4}{*}{W}\\
					\cline{3-3}
					\cline{5-5}
					& & $T_C = 70°C$ & & 3,2 & \\
					\cline{3-3}
					\cline{5-5}
					& & $T_A = 25°C$ & & 2,7 & \\
					\cline{3-3}
					\cline{5-5}
					& & \cellcolor{Yellow}{$T_A = 70°C$} & & \cellcolor{Yellow}{1,7} & \\
					\hline
				\end{tabular}
				\caption{Valorile parametrilor electrici pentru tranzistorul SY4463CDY cu canal P \cite{WEBSITE:10}}
				\label{tab:SY4463CDY_PARAMETERS}
			\end{table}
		
			\bigbreak
			\textit{Puterea maximă disipată}
			
				Primul parametru de interes care este de luat în calcul la alegerea unui tranzistor este puterea maximă disipată $P_D$ pe acesta. Dacă se consideră tensiunea de intrare în blocul cirucitului de încărcare al acumulatorului $V_I = 12V$, tensiunea care cade pe diodele joncțiune \textit{pn} la polarizare directă $V_D = 0,6V$, tensiunea minimă pe care o poate avea acumulatorul $V_\textmd{(BAT)} = 6,3V$ \footnote{Această valoare numerică este conform tabelei \ref{tab:BQ2057_PARAMETERS} tensiunea minimă a acumulatorului la care circuitul integrat BQ2057WSN începe încărcarea la curent constant la valoarea nominală aleasă de proiectant (în aceasă aplicație de 0,2A).} și curentul nominal de încărcare $I_\textmd{(REG)} = 0,2A$ se poate calcula puterea disipată pe tranzistorul Q1 din schema electrică a blocului din figura \ref{fig:CIRC_DE_INCARCARE_ACUMULATOR}.
			
				\begin{equation} 
					P_\textmd{D} = (V_\textmd{I} - 2 \cdot V_\textmd{D} - V_\textmd{(SNS)} - V_\textmd{(BAT)}) \cdot I_\textmd{(REG)} 
				\end{equation}
				\begin{equation} 
					P_\textmd{D} = (12 - 1,2 - 0,125 - 6,3) \cdot 0,2 
				\end{equation}
				\begin{equation} 
					P_\textmd{D} = 0,875W
				\end{equation}
				În ecuațiile de mai sus se poate observa de ce în acest bloc funcțional la intrare au fost adaugate nu una ci două diode în serie cu tranzistorul Q1, motivul fiind scăderea puterii disipare pe acest tranzsitor. În plus, aceste două diode nu sunt de tip Schottky așa cum aplicația specifică circuitului integrat BQ2057WSN sugera, ci sunt de tip \textit{pn} pentru a uza de o proprietatea acestui tip de diodă, și anume căderea de tensiune pe diodă $V_D = 0,6V$ la polarizare directă.
				
				Această valoare a puterii disipate maxime (calculată în cel mai defavorabil caz posibil) este mult sub limita puterii maxime admise pentru tranzistorul SY4463CDY care este de 1,7W în cazul unei temperaturi ambiante de 70°C conform tabelei \ref{tab:SY4463CDY_PARAMETERS}.
			
			\bigbreak
			\textit{Rezistența termică a capsulei}
			
				Dacă se cunoaște o temperatură maximă a joncțiunii tranzsitorului MOS $T_\textmd{max(J)} = 150°$ \cite{WEBSITE:10} și o temperatură ambiantă maximă $T_\textmd{A} = 75°C$ așa cum s-a considerat pe întregul parcurs al lucrării, se poate calcula rezistența termică limită a capsulei tranzistorului dorit $R_\textmd{thJA}$ dacă se cunoaște puterea disipată $P_D$ calculată anterior.
				
				\begin{equation} 
					R_\textmd{thJA} = \frac{T_\textmd{max(J)} - T_\textmd{A(max)}}{P_D}
				\end{equation}	
					
				\begin{equation} 
					R_\textmd{thJA} = \frac{(150 - 75)}{0,875}
				\end{equation}
				
				\begin{equation} \label{equ:THERMAL_RESISTANCE_LIMIT}
					R_\textmd{thJA} ≈ 86°C/W
				\end{equation}
				
				Astfel s-a obținut o rezistență termică limită $R_\textmd{thJA} ≈ 86°C/W$. Dacă se ia în considerare proporționalitatea inversă dintre rezistența termică și capacitatea de disiparea a unei capsule (cu cât rezistența termică este mai mare cu atat disiparea de căldură se produce mai greu, asa cum o rezsitența electrică mare determină o curgere de curent electric mică) rezultă că tranzistorul ales trebuie să aibă o rezistență termică mai mică și deci "mai bună" decât cea limită din ecuația \ref{equ:THERMAL_RESISTANCE_LIMIT}.
				
				În cazul tranzistorului SY4463CDY ale cărui caracteristici termice sunt evidențiate în figura \ref{fig:THERMAL_PARAMETERS_SY4463CDY} are o rezsiteță termică de la joncțiune la ambiant $R_\textmd{thJA} ≈ 38°C/W$ care poate ajunge în cazul de utilizare continuă la $R_\textmd{thJA} ≈ 85°C/W$, valoare sub limita maximă necesară în cadrul aplicației din jurul circuitului integrat BQ2057WSN. 
				
				\begin{figure}[ht]
					\centering
					\includegraphics[width=0.98\linewidth]{./../Capitolul2/img/Si4463CDY_thermal_parameters.png}
					\caption{Caracteristicile termice ale tranzistorului SY4463CDY \cite{WEBSITE:10}}
					\label{fig:THERMAL_PARAMETERS_SY4463CDY}
				\end{figure}
			
			\bigbreak
			\textit{Căderea de tensiune drenă sursă}
			
				Deoarece valoarea limită a tensiunii drenă-sursă pentru tranzistorul SY4463CDY este de 20V conform tabelei \ref{tab:SY4463CDY_PARAMETERS}, valoare mult mai mare decât tensiunea de alimentare $V_I = 12V$ care în cel mai defavorabil caz cu putință ar putea cădea peste tranzistorul element regulator serie este evident că această condiție este din start îndeplinită.
			
			\bigbreak
			\textit{Curentul nominal de drenă}
			
				Conform tabelei \ref{tab:SY4463CDY_PARAMETERS}, curentul maxim de drenă la o temerpatură ambiantă de 70°C este mult peste valaorea de 0,2A a curentului nominal de încărcare setat la proiectarea acestui bloc funțional pentru încărcarea acumulatorului. Reiese de aici faptul că o alta a fost cauza limitării creșterii acest curent, și anume disiparea termică care este aproape de limitele sale superioare.
			
			\bigbreak
			\textit{Căderea de tensiune grilă sursă}
			
				Dacă se consideră calea de curent din schema electrică din figura \ref{fig:CIRC_DE_INCARCARE_ACUMULATOR} determinată de alimentarea blocului cu 12V, diodele D4 și D3, rezistorul R4, sursa și grila tranzistorulului Q1 și pinul CC al circuitului integrat se poate scrie următoarea egalitate: \footnote{Se cunosc din tabela \ref{tab:BQ2057_PARAMETERS} parametrii electrici $V_\textmd{(SNS)}$ și $V_\textmd{OL(CC)}$ (potențialul continuu al pinului CC) ai circuitului BQ2057WSN.}
				\begin{equation}
					V_\textmd{(GS)} = (2 \cdot V_\textmd{D} + V_\textmd{(SNS)} + V_\textmd{OL(CC)}) - V_I
				\end{equation}
				\begin{equation} 
					V_\textmd{(GS)} = (1,2 + 0,125 + 1,5) - 5,5
				\end{equation}
				\begin{equation} \label{equ:GATE_SOURCE_VOLTAGE}
					V_\textmd{(GS)} = -9,175V
				\end{equation}
				Tensiunea grilă-sursă minimă necesară rezultată din ecuația \ref{equ:GATE_SOURCE_VOLTAGE} este mult sub maximul admis pentru tranzistorul SY4463CDY așa cum reiese din tabela \ref{tab:SY4463CDY_PARAMETERS}. Prin umrare, și această ultimă condiție este îndeplinită de elementul regulator serie ales.
				 
			Așa cum s-a discutat mai sus, tranzistorul SY4463CDY îndeplinește toate cerințele aplicației tipice a circuitului integrat BQ2057WSN care este cea care stă la baza blocului funțional discutat pe larg în această secțiune. 
			
			
	\section{Circuitul de măsurare al consumului de curent}
		\label{sec:CIRC_MASURARE_CURENT}
		
		\subsection{Aspecte generale}
		
			Dată fiind aplicația sistemului SMSGate, un circuit de măsurare al consumului de curent a fost necesar pentru a putea avea o informație cantitativă despre nivelul de încărcare al acumulatorului în situația puțin probabilă în care acest sistem opereză în lipsa unei conexiuni la rețeaua de energie electrică. Deși există circuite integrate mai simple și cu un cost mai redus care măsoară direct tensiunea la bornele acumulatorului, acestea au mai multe dezavantaje precum faptul că relația dintre tensiunea la borne și procentul de încărcare se poate modifica odată cu îmbătrânirea acumulatorului, motiv pentru care s-a optat pentru o altfel de soluție în cazul aplicației SMSGate. 
			
			Soluția utilizată este una care măsoară în timp real curentul care ieșe sau întră din sau în acumulator \footnote{În realitate acest tip de circuit integrat numit "de măsurare a transportului de sarcină electrică" (engl: \textit{Coulomb Counter}) nu măsoară explicit curentul ci sarcina electrică și oferă totodată o formulă matematică pentru obținerea curentului din această mărime.}. Un astfel de circuit integrat este LTC4150 de la Linear Technology \cite{WEBSITE:8} în jurul căruia este construit întregul bloc funcțional curent al cărei schemă electrică este prezentată în figura \ref{fig:CIRC_DE_MASURARE_CONSUM_CURENT}.
		
			\begin{figure}[ht]
				\centering
				\includegraphics[width=0.61\linewidth]{./../Capitolul2/img/circuit_de_masurare_consum_curent.png}
				\caption{Circuitul de măsurare al consumului de curent }
				\label{fig:CIRC_DE_MASURARE_CONSUM_CURENT}
			\end{figure} 
		
			Circuitul integrat LTC4150 este proiectat pentru a măsura descărcare și încărcarea unui acumulator în echipamentele portabile și în PC-uri. Dispozitivul electronic măsoară curentul printr-un rezistor extern înseriat între terminalul pozitiv al acumulatorului și consumatorii sau încărcătorul acestuia. Un convertor tensiune-frecvență transformă tensiunea dependentă de curentul prin rezistor într-o serie de pulsuri la un pin de întrerupere. Aceste pulsuri corespund unei cantități fixe de sarcină care circulă din exterior înspre acumulator sau invers. Circuitul integrat indică de asemenea și "direcția" curentului, cu alte cuvinte dacă acumulatorul este în procesul de încărcare sau în cel de descărcare. \cite{WEBSITE:8} 
			
		\subsection{Descrierea funcțională a pinilor circuitului integrat LTC4150}
			\boldmath $SENSE^+$ \unboldmath(Pin Nr. 1): Intrarea neinvertoare a blocului de eșantionare a curentului. Conectarea acestei intrări trebuie făcută cu partea dinspre sarcină sau încărcător. Diferența maximă de potențial care poate exista între pinii $SENSE^+$ și $SENSE^-$ este de 50mV. $SENSE^+$ trebuie să aibă un potențial care să difere față de $V_\textmd{DD}$ cu maxim 60mV pentru o operare corectă. În aplicația SMSGate acest pin este legat la $V_\textmd{DD}$ și la celelate două blocuri funcționale ale sistemului: cel care produce curent, circuitul de încărcare al acumulatorului și cel care precede unităție care consumă curent, poarta "SAU" de diode.
			
			\boldmath $SENSE^-$ \unboldmath(Pin Nr. 2): Intrarea invertoare a blocului de eșantionare a curentului. Conectarea acestei intrări trebuie făcută cu partea bornei pozitive a acumulatorului. $SENSE^-$ trebuie să aibă un potențial care să difere față de $V_\textmd{DD}$ cu maxim 60mV pentru o operare corectă. În aplicația SMSGate acest pin este legat la conectorul J8 care face legătura cu acumulatorul Li-Po.
			
			\boldmath $C_F^+, C_F^-$ \unboldmath(Pinii Nr. 3,4): Pinul de intrare pozitiv al condensatorului de filtrare. Un condensator conectat între pinii $C_F^+$ și $C_F^-$ filtrează și mediază zgomotul și variațiile rapide de curent ale acumulatorului. O valoare de $4,7\mu F$ este recomandată. Dacă filtrarea nu se dorește, cele două intrări trebuie să fie lăsate neconectate. În aplicația SMSGate un condesator de valoare recomandată a fost conectat cei doi pini de filtrare.
			
			\boldmath $\overline{SHDN}$ \unboldmath(Pin Nr. 5): Intrare digitală pentru închiderea circuitului integrat (engl: \textit{Shutdown}). Când este furnizat un "0 logic" la această intrare circuitul integrat LTC4150 este introdus forțat într-o stare de consum extrem de redus de curent, mod care resetează acest circuit la revenirea în activitate. În aplicația SMSGate acest pin nu este folosit și prin urmare pentru a avea circuitul LTC4150 activ s-a conectat acest pin la "1 logic"
			
			\boldmath $POL$ \unboldmath(Pin Nr. 6): Acest pin oferă o informație despre polaritatea curentului. O stare de "0 logic" semnalează faptul că acumulatorul este în curs de descărcare în timp ce o stare de "1 logic" indică încărcarea acumulatorului. Pinul $POL$ își schimbă starea atunci când $\overline{INT}$ este în starea de "0 logic". Acest pin este de tipul \textit{open-drain} și poate fi ridicat la orice potențial până la valaorea de 9V. În această aplicație acest pin este ridicat la potențialul de 3,3V prin rezistorul R9 de $3,3k\Omega$.
			
			\boldmath $GND$ \unboldmath(Pin Nr. 7): Pinul de masă (engl: \textit{Ground}). Acesta este conectat la același GND al întregului sistem care coincide și cu borna negativă a acumulatorului. 
			
			\boldmath $V_\textmd{DD}$ \unboldmath(Pin Nr. 8): Pinul de alimentare al circuitului integrat LTC4150. Acest pin este conectat la linia ce duce către consumatori și către încărcătorul acumulatorului. $SENSE^+$ este de asemenea conectat la acest pin de $V_\textmd{DD}$. Gama de valori pentru $V_\textmd{DD}$ este de la 2,7V la 8,5V. Un condensator de filtrare de $4,7\mu F$ este adăugat pentru filtrare lângă alimentare circuitului. 
			
			\boldmath $\overline{CLR}$ \unboldmath(Pin Nr. 9): Intrare digitală de ștergere (engl: \textit{clear}). Când această intrare este conectată la "0 logic" pentru mai mult de $20 \mu s$ $\overline{CLR}$ resetează pinul $\overline{INT}$. Există și o opțiune în care LTC4150 să reseteze automat semnalul de la pinul $\overline{INT}$, caz în care $\overline{CLR}$ trebuie legat la $\overline{INT}$. În aplicația curentă acest mod nu este folosit, resetarea semnalului $\overline{INT}$ făcându-se din software prin comandarea potențialului de pe linia $\overline{CLR}$.
			
			\boldmath $\overline{INT}$ \unboldmath(Pin Nr. 10): Pin de numărare a sarcinii electrice de tip \textit{open-drain}. La fiecare $1/(V_\textmd{SENSE} \cdot G_\textmd{VF})$ secunde $\overline{INT}$ își schimbă starea și este resetat de un puls de "0 logic" pe linia $\overline{CLR}$. Pinul $\overline{INT}$ poate fi ridicat la orice potențial mai mic de valoarea de 9V. În aplicația curentă $\overline{INT}$ este ridicat la potențialul de 3,3V prin rezistorul R8 de $3,3k\Omega$. \cite{WEBSITE:8}
			
		\subsection{Conversia unitate de sarcină electrică - curent electric}
			Singura componentă externă care afectează funcția de transfer a întreruperilor per Coulomb de sarcină este rezistorul R7 \footnote{Denumit în foaia de catalog a circuitului integrat LTC4150 \cite{WEBSITE:8} $R_\textmd{SENSE}$.}. Așa cum s-a prezentat și anterior, diferența maximă de potențial care poate exista între pinii $SENSE^+$ și $SENSE^-$ unde este conectat rezistorul R7 este de 50mV.
			
			Alegerea rezistorului s-a făcut astfel încât acest rezistor să producă o cădere maximă de tensiune de 50mV între acești doi pini la curentul maxim care trece prin el. Astfel, pentru un curent $I_\textmd{MAX} = 2A$ avem:
			
			\begin{equation}
				R_\textmd{7} = \frac{50mV}{I_\textmd{MAX}}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				R_\textmd{7} = \frac{50mV}{2A} = 0,025\Omega
			\end{equation}
		
			Funcția de transfer a circuitului LTC4150 este cuantificată ca un câștig tensiune-frecvență $G_\textmd{VF}$ unde frecvența de ieșire este numărul de întreruperi pe secundă, iar tensiunea de intrare este tensiunea diferențială ce cade pe rezistorul R7 conectat între pinii $SENSE^+$ și $SENSE^-$. Numărul de întreruperi pe secundă va fi:
			
			\begin{equation}
				f = G_\textmd{VF} \cdot |V_\textmd{R7}|
			\end{equation}
			unde:
			\begin{equation}
				V_\textmd{R7} = I_\textmd{BAT} \cdot R_\textmd{7}
			\end{equation}
			Așadar,
			\begin{equation} \label{equ:LTC4150_TRANSFER_FUNCTION}
				f = G_\textmd{VF} \cdot |I_\textmd{BAT} \cdot R_\textmd{7}|
			\end{equation}
			Deoarece $I \cdot t = Q$ un puls de întrerupere $\overline{INT}$ va avea următoarea relație de legatură cu sarcina electrică:
			\begin{equation} \label{equ:LTC4150_INT_EQUALITY}
				1 \cdot \overline{INT} = \frac{1}{G_\textmd{VF} \cdot R_\textmd{7}} \textmd{ Coulomb}
			\end{equation}
			Capacitatea acumulatorilor este de obicei exprimată în amper-oră.
			\begin{equation} \label{equ:LTC4150_AH_EQUALITY}
				1 Ah = 1A \cdot 1h = 1A \cdot 3600s = 3600 \textmd{ Coulomb}
			\end{equation}
			Combinând ecuațiile \ref{equ:LTC4150_INT_EQUALITY} și \ref{equ:LTC4150_AH_EQUALITY} se obține:
			\begin{equation} 
				1 \cdot \overline{INT} = \frac{1}{3600 \cdot G_\textmd{VF} \cdot R_\textmd{7}} [Ah]
			\end{equation}
			sau
			\begin{equation} 
				1 Ah = 3600 \cdot G_\textmd{VF} \cdot R_\textmd{7} \textmd{ Întreruperi}
			\end{equation}
			Această măsurătoare poate fi scalată mai departe prin software în unitatea centrală de prelucreare. Dacă se cunoaște conform foii de catalog a circuitului integrat LTC4150 \cite{WEBSITE:8} valoarea numerică pentru caștigul tensiune-frecvență $G_\textmd{VF} = 32 Hz/V$ și valoare rezsitorului R7 se poate calcula "valoarea" unei întreruperi în Ah:
			\begin{equation} 
				1 \cdot \overline{INT} = 0,34 [mAh]
			\end{equation}
			
			
		\subsection{Interfațarea modulului cu unitatea centrală de prelucrare}
			
			Pinii de ieșire de tip \textit{open-drain} $POL$ și $\overline{INT}$ pot avea un curent de intrare  $I_\textmd{OL} = 1,6mA$ la o tensiune $V_\textmd{OL} = 0,5V$. Valoare minimă a rezistenței de tragere la potențialul de sus este:
			\begin{equation} 
				R_L = (V_\textmd{CC} -0,5)/1,6mA
			\end{equation}
			În ecuația de mai sus $V_\textmd{CC}$ este tensiunea corespunzătoare nivelului de "1 logic" pentru trasnsmisiunea digitală, în speță 3,3V în această aplicație. Astfel, rezultă valaorea minimă pe care o pot avea rezistoarele R8 și R9:
			\begin{equation} 
				R_L = (3,3V -0,5V)/1,6mA = 1,75k\Omega
			\end{equation}
			Valorile rezistoarelor R8 și R9 s-au ales de 3,3k$\Omega$, mult peste limita inferioară admisă. 
			
			Dată fiind calitatea de \textit{open-drain} a pinilor de ieșire $POL$ și $\overline{INT}$ ai circuitului LTC4150 se evită necesitatea unui bloc de conversie al nivelului logic de tensiuni ce ar fi putut apărea deoarece circuitul integrat se alimentează la tensiunea acumulatorului de 8,4V, iar liniile de comunicații digitale sunt limitate de tensiunea corespunzătoare microcalculatorului Raspberry Pi 3 de 3,3V.
			
			Intrările $\overline{CLR}$ și $\overline{SHDN}$ necesită mai multă atenție deoarece un nivel logic de tensiunea de minim 1,9V dar nu mai mare de $V_\textmd{DD}+0,3V$ trebuie să fie îndeplinit. Dat fiind nivelul logic de tensiune al microcalulatorului Raspberry Pi 3 de 3,3V și această condiție este îndeplinită cu succes. 
			 
				
	\section{Modulul \textit{d-uGSM}}
		\label{sec:MODULUL_duGSM}
		
		\bigbreak
		\textit{Caracteristici electrice}
		Modulul d-uGSM este un sistem complex care poate lucra în mai multe moduri electrice și are mai multe funcționalități care pot fi folosite dacă acest lucru se dorește în cadrul aplicației respective. O listă cu numele și descriere pinilor modulului d-uGSM se găsește în tabela \ref{tab:duGSM_PIN_DEFINITION}.  Așa cum se poate observa din schema electrică a blocului funcțional ce include conectorul spre modulul d-uGSM \ref{fig:duGSM_MODULE} pinii utlizați în cadrul aplcației SMSGate sunt STATUS, POWER, RST, cei aferenți interfeței seriale (RXD și TXD) și alimentările. 
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\begin{subfigure}[b]{0.55\linewidth}
				\includegraphics[width=\linewidth]{./../Capitolul2/img/conector_spre_duGSM.png}
				\caption{Conectorul spre modulul \textit{d-uGSM}}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}[b]{0.40\linewidth}
				\includegraphics[width=\linewidth]{./../Capitolul2/img/d_uGSM_module.png}
				\caption{Modulul \textit{d-uGSM}}
			\end{subfigure}
			\caption{Conectorul spre modulul d-uGSM și modulul d-uGSM }
			\label{fig:duGSM_MODULE}
		\end{figure}
		
		\begin{table}[h]
			\centering
			\begin{tabular} {| M{1.5cm} | M{2.5cm} | M{9cm} |}
				\hline
				\rowcolor{LightCyan}
				\textbf{Nr. Pin} & \textbf{Nume} & \textbf{Funcționalitate}\\
				\hline
				1 & RX(TXD) & SERIAL RX(TXD) - output\\
				\hline
				2 & TX(RXD) & SERIAL TX(RXD) - output\\
				\hline
				3 & RESET & RESTART - input, activ HIGH\\
				\hline
				4 & POWER ON & POWER ON - input, activ HIGH\\
				\hline
				5 & Vusb & POWER PIN - output +5V (USB +5V)\\
				\hline
				6 & Vin & POWER PIN - input +5V pentru încarcatorul Li-Po\\
				\hline
				7 & Vcc & POWER PIN - input/output +4V\\
				\hline
				8 & GND & GND analog și digital\\
				\hline
				9 & RI & RING INDICATOR - output\\
				\hline
				10 & STATUS & STATUS - output\\
				\hline
				11 & RTS & READY TO SEND - output\\
				\hline
				12 & CTS & CLEAR TO SEND - input\\
				\hline
				13 & SLP & SLEEP - input, activ HIGH\\				
				\hline	
			\end{tabular}
			\caption{Definirea pinilor modulului d-uGSM}
			\label{tab:duGSM_PIN_DEFINITION}
		\end{table}
		
		Deoarece o comandă precum SLEEP (cea de intrare în starea de consum redus de energie) poate fi emisă și prin interfața serială dar și printr-un semnal electric la pinul SLP, prima variantă s-a considerat în cadrul aplicației curente SMSGate pentru a structura toate comezile sub o singură interfață de comunicații. Alți pini precum RI (engl \textit{\textbf{R}ing \textbf{I}ndicator}), indicatorul primirii unui apel in curs, au fost lăsați neconectați pentru că apelurile vocale nu fac parte din cadrul aplicației SMSGate.
		
		Modalitătile electrice de conectare pentru acest modul sunt listate mai jos, cea folosită în sistemul SMSGate fiind evidențiată.
		
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Alimentare independentă de la un acumulator Li-Po încărcat} - modulul poate fi folosit prin alimentarea de la un acumulator Li-Po de tensiune nominală de 3,7V. În acest caz pinii Vin, Vcc și Vusb trebuie să fie lăsați neconectați, însă interfețele de comunicare serială și USB pot fi în continuare folosite;
			\item \textbf{Alimentare de la o sursă de 5V la pinul Vin și acumulator Li-Po conectat} - sursa de 5V va susține atât funcționarea modulului cât și eventuala încărcare a acumulatorului dacă este cazul;
			\item \textbf{Aliemntare de la portul USB și cu acumulator Li-Po conectat} - o conexiune externa trebuie realizată între pinii Vin și Vusb și tensiunea de la portul USB va susține atât funcționarea modulul GSM cât și încărcarea acumulatorului Li-Po;
			\item \textbf{Fără acumulator Li-Po conectat} - pinii Vin și Vusb trebuie sa fie lăsați neconectați, iar pinul de Vcc trebuie conectat la o sursă de tensiune de +4V. Acesta este și modul de conectare electrică în care funcționează modulul d-uGSM în cadrul sistemului SMSGate.	
		\end{itemize}
		
		\bigbreak
		\textit{Comunicarea serială și USB}
		
		Modulul d-uGSM are capacitatea de a selecta în mod automat rata de transfer pe linia serială (engl: \textit{baud rate}). Această rată de transfer este determinată la prima comandă AT trimisă către modul. 
		
		Aspecte de interfațare a liniei de comunicații serială a modulului d-uGSM cu microcalculatorul Raspberry Pi 3 sunt necesare a fi luate în considerare deoarece tensiunile de aliementare ale acestor două blocuri funcționale sunt diferite. Din ghidul de instalare al modulului d-uGSM \cite{WEBSITE:4} se cunoaște că interfața de comunicare serială este compatibilă cu tensiuni de la 2,8V la 5V, interval în care se încadrează și nivelul logic de 3,3V al microcalculatorului Raspberry Pi 3. Astfel, interfațarea celor două module se poate face fără un alt circuit extern de tip convertor de nivel.
		
		
	\section{Modulul de semnalizare}
		\label{sec:MODULUL_DE_SEMNALZIARE}
		Modulul de semnalizare este  singura interfată fizică a utilizatorului cu sistemul SMSGate. Acest modul are ca rol semnalizarea a două evenimente predefinite (conectarea la linia de alimentare cu energie electrică și statusul încărcării acumulatorului). În plus, acest modul include două LED-uri programabile prin software care joacă un rol important în procesul de dezvoltare al unor noi aplicații și programe.
		
		Toate cele 4 LED-uri au rezistoare de limitare a curentului plasate pe placa de cablaj imprimat aferentă modulul de alimentare calculate după următoarea formulă:
		\begin{equation} 
			R = (V_\textmd{CC} -V_F)/20mA
		\end{equation}
		Unde $V_\textmd{CC}$ este fie tensiunea de alimentare de +12V pentru LED-ul care indică conexiunea la reteaua electrică fie +3,3V pentru LED-urile conectate la ieșirile digitale ale microcalculatorului Raspberry Pi 3, iar $V_F$ este tensiunea ce cade pe LED la polarizare directă conform foii de catalog a acestuia. În cazul LED-ului care indică statusul de încărcare al acumulatorului, rezistorul de limitare al curentului se alfă plasat pe schema electrică a blocului funcțional al circuitului de încărcare al acumulatorului, schemă disponibilă în figura \ref{fig:CIRC_DE_INCARCARE_ACUMULATOR}.
		
		Nu în ultimul rănd, modulul de semnalizare cuprinde și un buton de reset conectat direct la doi pini din cadrul microcalculatorlului Raspberry Pi 3, conexiune care nu apare în schema electrică. Acest buton de reset este proiectat pentru o restartare a sistemului SMSGate în cazul extrem de puțin probabil al unei defecțiuni software majore.
		
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=0.68\linewidth]{./../Capitolul2/img/conector_spre_modul_semnalizare.png}
			\caption{Conectorul spre modulul de semnalizare }
			\label{fig:CONECTOR_SPRE_MODUL_SEMNALIZARE}
		\end{figure} 
	

	\section{Microcalculatorul \textit{Raspbery Pi 3}}
		\label{sec:MICROCALC_RASPBERRY_PI}
		
		Microcalculatorul Raspberry Pi 3 este cel care rulează aplicația software prezentată pe larg în capitolul \ref{chap:ARHITECTURA_SOFTWARE}. Acesta trimite semnale către modulele mai sus prezentate și primește răspunsuri pe baza cărora ia decizii. Deoarece singurul nivel logic suportat de pinii de uz general al acestui microcalculator este cel de 3,3V, interfațarea cu celelate module a trebuit să fie făcută cu precauție. Însă datorită alegerii corecte ale unor componente și submodule care să aiba intrările compatibile cu tensiunea de 3,3V așa cum s-a discutat pe larg pentru fiecare dintre acestea în parte, interfațarea acestora cu microcalculatorul Raspberry Pi 3 s-a făcut fără ajutorul unor convertoare de nivel logic de tensiune.
		
		În realizarea legăturilor interfeței seriale de la modulul d-uGSM către microcalculatorul Raspberry Pi 3 s-a produs o eroare și anume că liniile RX și TX au fost conectate invers. Din fericire, această eroare \footnote{această eroare s-a produs pentru că în unele descrieri de pini așa cum se poate observa și pentru Raspberry Pi 3 în figura \ref{fig:RPI_PIN_HEADERS} se oferă pinii interfeței seriale compusă din RX și TX sub forma RXD și TXD. În cazul în care pinii sunt numiți asa, RXD trebuie conectat direct la pinul RX al dispozitivului, iar TXD direct la pinul TX al dispozitivului.} s-a remediat prin inversarea conexiunilor electrice din firele de legătură de la conectorul J5 până la Raspberry Pi 3. Schema electrică a acestui bloc funcțional și a legăturilor la conectorii ce duc spre Raspberry Pi 3 este prezentată în figura \ref{fig:CONECTORUL_SPRE_RPI}.
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=0.42\linewidth]{./../Capitolul2/img/conector_spre_RPi.png}
			\caption{Conectorul spre microcalculatorul \textit{Raspberry Pi}}
			\label{fig:CONECTORUL_SPRE_RPI}
		\end{figure} 
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=0.47\linewidth]{./../Capitolul2/img/RPiPinMapping.png}
			\caption{Schema șirului de pini pentru Raspberry Pi 3}
			\label{fig:RPI_PIN_HEADERS}
		\end{figure} 